\subsubsection{Динамика мобильного робота с автомобильной компоновкой шасси в условиях проскальзывания колес}
\label{subsubsection:4_1_2}


\par На рисунке \ref{robot:schema},\textit{а} представлена кинематическая схема мобильного робота
с автомобильной компоновкой шасси и приводом на задние колеса, которые приводятся в движение общим электродвигателем.
Распределение угловых скоростей задних (ведущих) колес при повороте осуществляется с помощью
дифференциала.
Передние (рулевые) колеса могут свободно вращаться вокруг своих осей.
Их поворот осуществляется приводом рулевого механизма.



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{section_4/img/kinematic_n_calc_shema.png}
\caption{Кинематическая и расчетная схемы робота с автомобильной компоновкой шасси и приводом на задние колеса}
\label{robot:schema}
\end{figure}

\par Уравнения динамики колесного робота данного типа с учетом проскальзывания в опорной системе координат
в соответствии с расчетной схемой \ref{robot:schema},\textit{б} имеют вид:

\begin{equation}
\label{robot:dynamic}
\begin{array}{l}
m \left(\dot{V}_1 - \Omega V_2 \right) = R_1^R + R_1^F \cos \beta - R_2^F \sin \beta + Q_1, \\
m \left(\dot{V}_2 + \Omega V_1 \right) = R_2^R + R_1^F \sin \beta + R_2^F \cos \beta + Q_2, \\
J \dot{\Omega} = \left( R_1^F \sin \beta + R_2^F \cos \beta \right) L^F - R_2^R L^R + \xi, \\
J^R \dot{\omega}^R = \tau^R - R_1^R r^R - \eta^R, \\
J^F \dot{\omega}^F = \tau^F - R_1^F r^F - \eta^F, \\
\dot{x}_C = V_1 \cos \varphi - V_2 \sin \varphi, \\
\dot{y}_C = V_1 \sin \varphi + V_2 \cos \varphi, \\
\dot{\varphi} = \Omega,
\end{array}
\end{equation}

\noindent где
$m$ --- масса робота;
$J$ --- момент инерции корпуса относительно оси, проходящей через центр масс робота $C$;
$J^F$ и $J^R$ --- суммарные моменты инерции колес относительно осей их вращения;
$\xi$ --- суммарный момент самовыравнивания колес при псевдоскольжении;
$r^F, r^R$ --- радиусы переднего и заднего колес;
$\tau^R$ и $\tau^F $ --- движущие моменты;
$\eta^R$ и $\eta^F $ --- тормозящие моменты;
$\omega^R$ и $\omega^F$ --- скорости вращения ведущих и рулевых колес;
$Q_1$ и $Q_2$ --- внешние силы, действующие на робот
(остальные обозначения представлены на рисунке \ref{robot:schema},\textit{б}).

\par При проведении моделирования полагалось, что тормозная система у робота отсутствует ( $\eta^R = 0$; $\eta^F=0 $ ). Динамика
электродвигателя, который используется как для разгона, так и для торможения, с учетом заднеприводной компоновки робота
 имеет вид:

\begin{equation}
\label{engine}
\begin{array}{ll}
T \dot{\tau}^R + \tau ^R = du - h \omega ^R, & \tau ^F = 0,
\end{array}
\end{equation}

\noindent где $T$, $d$ и $h$ --- характеристики двигателя; $u$ --- управление.

\par Угол поворота рулевых колес ограничен конструктивно: $|\beta| < \beta_{max}$. Его изменение при изменении
заданного желаемого значения $\beta^d$ производится по принципу обратной связи с ограниченным быстродействием
$|\dot{\beta}| < \dot{\beta}_{max}$. Тогда без учета инерции работа привода рулевых колес описывается уравнением:

\begin{equation}
\label{wheel_turn}
\begin{array}{l}
\dot{\beta} = \dot{\beta}_{max} \text{sign} \left( \text{sat} \left( \beta^d, \beta_{max} \right) - \beta \right), \\
\text{sat} \left( \beta^d, \beta_{max} \right) =  \begin{cases}
\beta^d, & \text{при} |\beta^d| < \beta_{max}, \\
\beta_{max} \text{sign} \beta^d, & \text{при} |\beta^d| \ge \beta_{max}.
\end{cases}
\end{array}
\end{equation}

\par Характеристики взаимодействия колес с поверхностью в уравнениях \ref{robot:dynamic} без учета момента самовыравнивания
($\xi = 0$) в соответствии с рассчетной схемой робота
(рисунок  \ref{robot:schema},\textit{б}) и моделью качения колеса \ref{wheel:model} имеют вид

\begin{equation}
\label{wheel_reactions}
\begin{array}{l}
R^F = R^F_1 \pmb{i_1} + R^F_2 \pmb{i_2} = R^{(F)} (\omega^F, V^F_1, V^F_2) = R^{\left[ F \right]} (\omega^F, V_1, V_2, \Omega), \\
R^R = R^R_1 \pmb{i_1} + R^R_2 \pmb{i_2} = R^{(R)} (\omega^R, V^R_1, V^R_2) = R^{\left[ R \right]} (\omega^R, V_1, V_2, \Omega),
\end{array}
\end{equation}

\noindent где продольные и поперечные составляющие скоростей центров переднего и заднего колес имеют вид

\[
\begin{array}{l}
V^F_1 = V_1 \cos \beta + (V_2 + \Omega L^F) \sin \beta, \\
V^F_2 = -V_1 \sin \beta + (V_2 + \Omega L^F) \cos \beta, \\
V^R_1 = V_1, \\
V^R_2 = V_2 - \omega L^R.
\end{array}
\]

\par Продольные и поперечные составляющие скоростей скольжения преднего и заднего колес в точках контакта определяются из
соотношений

\begin{equation}
\label{wheel_sliding_speed}
\begin{array}{cc}

V^F_{S_1} = V^F_1 - \omega^F r^F, & V^F_{S_2} = V^F_2, \\
V^R_{S_1} = V^R_1 - \omega^R r^R, & V^R_{S_2} = V^R_2. \\

\end{array}
\end{equation}

\par Таким образом, нелинейная модель динамики мобильного робота \ref{robot:dynamic}, \ref{engine}, \ref{wheel_reactions}
имеет восьмой порядок, а с учетом уравнения рулевого привода \ref{wheel_turn} --- девятый порядок.

